В ракете, готовой к старту, находится большой аквариум, частично заполненный водой плотностью~$\rho_0$. Внутрь аквариума помещен тонкий цилиндрический поплавок плотностью~$\rho$ с поперечным сечением~$S$, прикреплённый ко дну лёгкой пружиной жёсткостью~$k$. Перед стартом ракеты пружина растянута на~$x_0$, а поплавок частично выступает из воды.
\begin{enumtask}
	\item Определите, увеличится или уменьшится высота выступающей части поплавка, если система придёт в движение с постоянным ускорением, направленным вверх. Ответ обоснуйте. 
	\item При достижении ракетой ускорения $a$ высота выступающей над водой части поплавка изменилась на $x$. Найдите аналитическую зависимость $x$ от $a$.
	\item Рассчитайте численное значение $x$ для следующих параметров задачи: $k = 10\unit{Н/м}$, $x_0 = 1\unit{см}$, $\rho_0 = 1000\unit{кг/м}^3$, $S = 10^{-4}\unit{м}^2$, $g = 10\mcsq$, $a = 3g$.
\end{enumtask}
\answer{
\begin{enumtask}
	\item Всплывёт,
	\item $x = x_0 \frac{k a}{ (k + \rho_0 S (g + a)) g }$,
	\item $x = 2{,}14\unit{см}$.
\end{enumtask}
}
\tags{9, россия, динамика, Архимед, статика}